\section*{LỜI CẢM ƠN}	
	
	Để hoàn thành khóa luận tốt nghiệp này, tôi xin gửi lời tri ân sâu sắc nhất đến những người đã luôn hỗ trợ, động viên và hướng dẫn chúng tôi trong suốt quá trình nghiên cứu.
	
	Trước hết, chúng tôi xin bày tỏ lòng biết ơn chân thành và sâu sắc nhất tới Thạc sĩ Huỳnh Lê Phú Trung. Thầy đã tận tình định hướng đề tài, chia sẻ những kiến thức quý báu về Trí tuệ nhân tạo và Thị giác máy tính, cũng như đưa ra những nhận xét khắt khe nhưng đầy tâm huyết giúp chúng tôi hoàn thiện phương pháp "Dự đoán ý định và phát hiện hành vi" trong điều kiện giao thông phức tạp.
	
	Chúng tôi xin gửi lời cảm ơn đến Ban Giám hiệu và quý Thầy, Cô khoa Công nghệ. Những kiến thức nền tảng vững chắc mà quý Thầy Cô truyền đạt trong suốt những năm học qua chính là hành trang vô giá để tôi có thể thực hiện đồ án này.
	
	Cuối cùng, chúng tôi xin cảm ơn gia đình, bạn bè đã luôn ở bên cạnh động viên tinh thần và hỗ trợ tôi trong những giai đoạn khó khăn nhất của quá trình thu thập dữ liệu và huấn luyện mô hình.
	
	Mặc dù đã rất nỗ lực, nhưng do hạn chế về thời gian và kinh nghiệm thực tế, đồ án khó tránh khỏi những thiếu sót. Chúng tôi rất mong nhận được những ý kiến đóng góp quý báu của quý Thầy Cô và các bạn để đề tài được hoàn thiện và phát triển hơn nữa trong tương lai.
	
	Chúng tôi xin chân thành cảm ơn!
	
	\vspace{1cm}
	
	\begin{flushright}
		\begin{tabular}{c}
			\textnormal{Họ và tên tác giả} \\
			\textnormal{Chữ ký} \\[2.5cm]
			\textbf{Phạm Phước Minh Hiếu} \\[2.5cm]
			\textbf{Cao Sỹ Siêu}
		\end{tabular}
	\end{flushright}